【世界盃】笑法國隊多黑人的 怎看「黃皮膚黑眼珠就是中國人」？

世界杯賽果塵埃落定，由法國隊掄元。法國在賽前已是其中一支熱門球隊，由他們奪冠，本來沒什麼好驚訝；教人意想不到的是，不少人拿1998年和今屆奪冠的兩支法國隊作比較，指現今的法國隊以黑人為主，已經不是「真正的」法國隊，而是「法非（洲）聯隊」。這種以膚色作族群劃分準則的做法，其實甚為落伍，在今日社會，理應經不起推理驗證，無奈這類論述竟在香港得到不少認同，有人覺得可以拿來作茶餘飯後的笑話，甚至認真地談起法國球員的「血統」來，隱隱反映香港的公民教育，似乎未能令大眾認清「族群」的意義。

法國在決賽對克羅地亞的正選陣容中，有不少黑人球員，例如烏姆迪迪、普巴、馬度迪、簡迪、麥巴比，有些人因此覺得這像一支非洲球隊多於法國隊。這種說法的邏輯，就是認為法國「理應」是白人球隊，但那顯然不能成立，因為球員要代表某支國家隊出賽，唯一關鍵就是其國籍，與膚色無涉；認定黑人不是真正法國人，無疑出自一種與時代脫節的民族國家觀。

當然，人們可能根據自己的歷史地理知識，以至對球員家族的基本認知，得出「法國隊『應是』白人球隊」、「這幾個黑人球員只是移民後代，不是真正法國人」的結論，但若再想深一層，到底何謂法國？家族要在法國紮根多少代，才算是「真正」法國人？這個標準如何釐定？曾經遷離又遷回的，還算不算真正法國人？為何美國籃球隊以黑人球員作骨榦是正常，法國足球隊卻「不應該如此」？更重要的是，議論他人是否「真正法國人」者，真的熟知法國歷史和球員家族譜系，並思考過前述問題嗎？抑或僅憑膚色、球員父母出生地等較易獲取的資訊，便作出結論？若後者為真（相信也是事實），那麼論者「判斷」黑人球員不是「真正的」法國人時，不過是基於非理性的刻板印象。

擁有日耳曼姓氏的法國白人前鋒基沙文（左一）因為少時受恩於烏拉圭教練而自視為半個烏拉圭人，這對於仍然會以膚色來劃分族群的論者來說，恐怕太過不可思議。（路透社）

也有論者不至於極端地說黑人不是真正的法國人，但也用上了「血統」這種字眼來分析法國球員，指大部分隊員都有「非洲血統」。不過，在這個脈絡之下，所謂的血統分析，又有什麼意義？除非進行科學驗證，否則莫說是別人的血統，我們就連自己的血統也不可能確定（口述歷史和族譜都不是可靠的史料），但絕大部分確信自己是某「族群」甚或「人種」的人，均不曾接受科學驗證；所以說到底，在日常生活中，人以「血統」為名劃分族群時，不過是一種主觀的信念，至於這種主觀信念，當然可以建基於一些客觀資訊，例如膚色、宗教、習俗等，但不能因之便以為自己的族群觀念完全客觀。

事實上，即使不說全球化下的移民潮，在人類文明演進過程中，族群間的交流一直存在，尤其是地理上毗鄰的族群，彼此之間縱使未至於「水乳交融」，也一定曾經有所交織，試問誰能斷言自己一定是科學定義下的某人種？最經典的例子，莫過於美國白人優越主義者Craig Cobb，在電視節目中公開基因測試結果，卻發現自己有黑人血統，逗得黑人主持樂不可支。在今次事件中，論者對法國球員所做的所謂「血統分析」，不過是列出球員的父祖國籍，而這就回到先前說的問題︰以為只有父祖也是法國籍者，才是「血統純正」的法國人，但這標準根本毫無道理可言。

某FB著名足球專頁，竟煞有介事地指全隊法國隊只得兩人有「統正（不知其意思是正統抑或純正）法蘭西血統」，惟未知何謂「法蘭西血統」？（FB截圖）

話說回來，香港是國際大都會，港人每天都和不同膚色、文化的人相處，理應對於以膚色劃分族群的做法嗤之以鼻，但令人詫異的是，此類論述大有市場，這是否公民教育出了問題？

現時高中必修的通識教育科有「國民身分認同」一課，再加上各式各樣的公民教育課，按理，年輕一代應已明白「族群」是一個主觀概念，與身體特徵無必然關係，身體特徵也不是用來劃分族群的好方法；不過，對新思想「拖後腿」的，恐怕卻是某些教科書的陳腐族群觀。例如某本名為《我愛學語文》的小二中文教科書，當中竟有「因為我有黑眼睛、黑頭髮和黃皮膚，所以我是中國人」一語，文中的老師還因此「微笑地點點頭，說︰『大家說得好，我們都是中國人。』」。將身體特徵和國族身分連上直接的因果關係，正正是上世紀的流行觀念，也就是前文所言、一種經不起推理驗證的說法。類似的內容是否廣見於各本教科書，不得而知；但平情而論，這種說法在香港絕不罕見。

將身體特徵和國族身分直接扣上因果關係，並不合理，無奈這類論述仍見於教科書中，對下一代港人的族群觀造成難以想像的影響。（國民教育家長關注組）

要保持香港的先進形象，使港人不至於抱持落伍且狹隘的族群觀，關鍵當然在於教育。當局與其花精力挑剔教科書內「中國收回香港」、「香港位於中國南方」等句子，不如篩走「我有黃皮膚，所以我是中國人」等不合邏輯的說話。此外，公民教育不只限於學校教育，故當局還應向已離開校園的市民，灌輸正確的價值觀。

儘管根據2016年人口普查，香港以華裔（何謂華裔，也是一個可以爭議的題目，但這裏姑且不質疑官方定義）為主流，居港少數族裔只有26萬人，但若計及外籍家庭傭工，相關數字則增至58萬人；而隨着政府推出愈來愈多輸入外地人才計劃，香港的人口構成必定愈來愈「國際化」，有意入籍者也會愈來愈多。若主流港人仍抱持陳舊的族群觀，認定只有某種膚色的才可以是香港人（甚至中國人），這將在香港人之間築起隔閡，無法團結、融和，於社會無益。

連登仔=中國人

child登仔不願面對自己做嘅嘢同自己最憎嘅中國人一樣

因為我有黑眼睛、黑頭髮和黃皮膚，所以我是連登仔

左膠幾時死

得印第安人可以代表美帝

黑皮膚 = 黑人
黃皮膚 = 黃種人
笑法國隊多黑人有乜問題？關黃皮膚就係中國人乜事？你夠可以笑美國華人街多黃種人

講事實都比人屌
唔通你可以指住個黑人話佢係白人

根本唔係香港獨有

人地polandball FB page一大堆貼文同留言拎法國隊黎笑
笑得仲仆街過香港

寫得多字就覺得自己岩

如果話：「因為我有黑皮膚，所以我是剛果人」，咁就有問題喇。

正如話：「嘩法國隊好撚多剛果人呀屌佢老尾 」，咁咪有問題

但佢話多黑人有乜問題？咁佢地真係黑人丫嗎

毫無邏輯可言

真正法國人係白人唔代表所有白人都係法國人，真正支那人係黃皮膚黑眼珠唔代表所有黃種人都係支那人

當然，認爲維吾爾人哈薩克人都係支那人既，自然會認爲黑人係法國人都完全無問題

如果世界上無左膠，你呢d黃皮豬比人歧視得仲勁啊

怕條春呀

其實佢只係想講膚色同國籍冇關，連登仔笑法國隊多黑人冇問題，但必須承認佢地都係法國人

有冇人知文中嘅fb 專頁叫咩名？

雙非咪又係三粒星香港人

有特區護照都要承認自己係中國人

秒

中共嗰啲叫殖民啊on9，秒秒秒

一部分連登仔不嬲都雙重標準 龍門任佢搬㗎啦 啦
成日覺得自己係白人 高人一等 其實根本同 佢地根本同自己最憎嘅支那人一尻樣 有種莫名嘅優越感

又雙重標準 人地祖上幾代開始移民去法國生活,
有為自己個國家做貢獻,同你老豆老母當年落來香港差唔多,
同依家堆雙非個情況點同